\documentclass[../../exercices_Terminale.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{Exercise}
    
    Corriger les fonctions suivantes afin qu'elles ne subissent pas ou ne créent pas d'effets de bords :

\begin{pythoncode}
a = 8
lst = [5, 6, 7]

def fun1() :
    return [2*elt for elt in lst]

def fun2() :
    return [a*elt for elt in lst]

def fun3() :
    for i in range(len(lst)) :
        lst[i] = a * lst[i]

def fun4(liste) :
    global a
    a = len(liste)
\end{pythoncode}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On fournit la documentation de la fonction \href{https://docs.python.org/3/library/random.html#random.shuffle}{\mintinlinepy{shuffle}} de \python\ :

\begin{textcode}
random.shuffle(x[, random])

    Shuffle the sequence x in place.

    The optional argument random is a 0-argument function returning a random float in [0.0, 1.0); by default, this is the function random().

    To shuffle an immutable sequence and return a new shuffled list, use sample(x, k=len(x)) instead.

    Note that even for small len(x), the total number of permutations of x can quickly grow larger than the period of most random number generators. This implies that most permutations of a long sequence can never be generated. For example, a sequence of length 2080 is the largest that can fit within the period of the Mersenne Twister random number generator.

    Deprecated since version 3.9, will be removed in version 3.11: The optional parameter random.
\end{textcode}

    On souhaite mélanger une liste en restant dans le paradigme de la programmation fonctionnelle. Faut-il utiliser la fonction \mintinlinepy{shuffle} ou la fonction \mintinlinepy{sample} ?
\end{Exercise}


\begin{Exercise}
    
    Écrire le code \python\ permettant de répondre aux problèmes suivants en utilisant des \textbf{listes par compréhension} :

    \Question Générer la liste des entiers entre 5 et 200
    \Question Générer la liste des entiers entre 5 et 200 en allant de 3 en 3
    \Question Générer la liste des entiers entre 5 et 200 en ne retenant que les nombres divisibles par 4
    \Question Générer la liste des entiers entre 5 et 200 en ne retenant que les nombres divisibles par 4 et 7
    \Question \mintinlinepy{lst} est une liste de nombres. Copier \mintinlinepy{lst} dans une autre liste nommée \mintinlinepy{lst2}
    \Question \mintinlinepy{lst} est une liste de nombres. Créer la liste des éléments positifs ou nuls de \mintinlinepy{lst}
    \Question \mintinlinepy{lst} est une liste de nombres. Créer la liste des éléments pairs ou nuls de \mintinlinepy{lst}
    \Question \mintinlinepy{lst} est une liste de nombres. Créer la liste des carrés des éléments de \mintinlinepy{lst}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On définit les fonctions \python\ suivantes :
\begin{pythoncode}
def addition(a,b) :
    return a+b

def produit(a,b) :
    return a*b

def difference(a,b) :
    return a-b

def carre(a) :
    return a*a
\end{pythoncode}

    \Question Que valent les expressions suivantes ?
        \subQuestion \mintinlinepy{addition(3, produit(5,2))}
        \subQuestion \mintinlinepy{produit(3, addition(5,2))}
        \subQuestion \mintinlinepy{produit(difference(7,produit(5,4)), carre(5))}
    
    \Question Quelle instruction saisir afin de calculer les expressions suivantes ?
        \subQuestion $7-3\times (2+9)$
        \subQuestion $3\times (2+9) - 7$
        \subQuestion $(5 - 8\times 3)^2$
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On propose la fonction \python\ suivante :
\begin{pythoncode}
def fun(lst : list) :
    if len(lst) == 0 :
        return 0
    else :
        return lst[-1] + fun(lst[:-1])
\end{pythoncode}

    \Question   \subQuestion Combien vaut \mintinlinepy{fun([1, 2, 3])} ?
                \subQuestion Quel est le rôle de cette fonction ?

    \Question Proposer une fonction \python\ permettant de calculer le produit des éléments d'une liste.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Fonctions d'ordres supérieurs}]
    
    On considère le code \python\ ci-dessous dans lequel l'argument \mintinlinepy{f} est une fonction prenant en argument un nombre :
\begin{pythoncode}
def applique(f, lst) :
    return [f(elt) for elt in lst]
\end{pythoncode}

    \Question On considère que \mintinlinepy{f} est la fonction renvoyant le carré du nombre passé en argument. Que renvoie l'appel \mintinlinepy{applique(f, [1, 2, 3])} ?
    \Question Que renvoie l'appel \mintinlinepy{applique(float, [1, 2, 3])} ?
    \Question Comment définir la fonction \mintinlinepy{f} afin que l'appel \mintinlinepy{applique(f, [1, 2, 3])} renvoie \mintinlinepy{[4, 5, 6]} ?

    \ExeText

    Il est possible en \python\ de définir des fonctions à la volée. Ainsi, les deux codes ci-dessous sont équivalents :
\begin{pythoncode}
# Version classique
def f(x) :
    return 2*x

# Version lambda-calcul
f = lambda x : 2*x
\end{pythoncode}

    \Question   \subQuestion Écrire l'expression "lambda" définissant la fonction $f:x\mapsto 3x+1$
                \subQuestion Compléter l'expression "lambda" calculant l'aire d'un rectangle $aire: (larg,long) \mapsto larg\times long$
                \subQuestion Que fait cette fonction : \mintinlinepy{lambda x,y,z : (x+y+z)/3} ?

    \Question   \subQuestion Que renvoie l'appel \mintinlinepy{applique(lambda x : 2*x-5, [1, 2, 3])} ?
                \subQuestion Que renvoie l'appel \mintinlinepy{applique(lambda x : x**x, [1, 2, 3])} ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Opérateur ternaire}, label={fonction-ex-1}]
    
    En programmation fonctionnelle, tout est calculable : y compris les tests. Ainsi les codes \python\ ci-dessous sont équivalents (\mintinlinepy{a} est un nombre quelconque):
\begin{pythoncode}
# Version classique
if a >= 8 :
    b = "plus grand"
else :
    b = "plus petit"

# Opérateur ternaire
b = "plus grand" if a >= 8 else "plus petit"
\end{pythoncode}

    Utiliser un opérateur ternaire afin de répondre aux problèmes suivants :
    \Question \mintinlinepy{b} est égal à 8 si \mintinlinepy{a} est égal à 2. Dans le cas contraire, \mintinlinepy{b} vaut 0
    \Question \mintinlinepy{b} est égal à 8 si \mintinlinepy{a} est strictement inférieur 2. Dans le cas contraire, \mintinlinepy{b} vaut 0
    \Question \mintinlinepy{b} est égal à 8 si \mintinlinepy{a} est strictement inférieur 2. Dans le cas contraire, si \mintinlinepy{a} est strictement supérieur à 7, \mintinlinepy{b} vaut 3.
    Dans le cas contraire, \mintinlinepy{b} vaut 0 
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Boucles bornées et récursivité}]
    
    En programmation fonctionnelle, le plus souvent les boucles bornées (les \mintinlinepy{for} de \python) sont remplacées
    par une approche récursive.

    Prenons l'exemple d'une boucle itérant sur une liste de chaînes de caractères et comptant leur taille totale. Voici une
    approche classique :

\begin{pythoncode}
lst = ["abc", "defg", "hi"]

# Version classique
total = 0
for chaine in lst :
    total += len(chaine)

print(total)
\end{pythoncode}

    En utilisant la récursivité on utilise une fonction :
\begin{pythoncode}
def taille_totale(lst) :
    if len(lst) == 0 :
        return 0
    else :
        return len(lst[-1]) + taille_totale(lst[:-1])

print(taille_totale(["aBc", "deFG", "Hi"]))
\end{pythoncode}

    \Question Combien d'appels de la fonction \mintinlinepy{taille_totale} effectue-t-on en tout ?

    \Question Que fait le code suivant (on rappelle qu'en \python\ \mintinlinepy{int(True)} vaut \mintinlinepy{1}) :

\begin{pythoncode}
def fun(lst) :
    if len(lst) == 0 :
        return 0
    else :
        return int(lst[-1] % 2 == 0) + fun(lst[:-1])

print(taille_totale([6, 7, 8]))
\end{pythoncode}

    \Question Le code ci-dessous compte le nombre d'éléments positifs ou nuls dans une liste. Le réécrire de à l'aide d'une fonction récursive.

\begin{pythoncode}
lst = [-3, -5, 6, 2, -3]

positifs = 0
for nb in lst :
    positifs += int(nb >= 0)
\end{pythoncode}

    \Question On souhaite écrire le code comptant le nombre de lettres en majuscules dans l'ensemble des éléments d'une liste.
    Par exemple, la liste \mintinlinepy{["aBc", "deFG", "Hi"]} compte 4 caractères en majuscule au total.
        \subQuestion Compléter le code \python\ ci-dessous comptant le nombre de caractères en majuscules dans une chaîne :

\begin{pythoncode}
def compte_maj(chaine) :
    if len(chaine) == ... :
        return ...
    else :
        return int(chaine[-1]....) + compte_maj(...)
\end{pythoncode}

    \subQuestion Écrire en \python\ la fonction récursive \mintinlinepy{total_maj} prenant en argument une liste de chaînes
    de caractères et renvoyant le nombre total de majuscules que comptent ses éléments.

    \Question Réécrire les fonctions de cet exercice en utilisant les opérateurs ternaires comme définis dans l'exercice \ref{fonction-ex-1}.

\end{Exercise}
\end{document}